\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Revue de l'état de l'art sur le sujet}
\label{sec:etat_art}
Dans cette section, nous allons nous pencher sur les langages de programmation intéressants à utiliser pour l’optimisation de données ainsi que les langages nécessaires au développement web, mais plus spécifiquement pour les plateformes “desktop”. Quatre langages ont retenu notre attention, le Python, le R, le Julia ainsi que le MATLAB. Pour débuter, nous allons décrire chacun de ces langages tout en citant les avantages et désavantages liés à leur utilisation dans le contexte de l’optimisation de données. Par la suite, il sera question de lister ce qui sera nécessaire au développement web de cette application. À noter qu’en raison du fait que l’application soit de type web, une portabilité optimale est assurée puisque l’utilisateur n’a qu’à utiliser le navigateur internet sur son ordinateur, sans égard au système d’exploitation. Il sera aussi question d’explorer les solutions existantes à ce type de problème d’optimisation.

	
\subsection{Section langages}
\label{subsec:sec_langages}
Le python est un langage de haut niveau, interprété, orienté objet, placé sous licence libre et dynamiquement typé. Il a été créé au début des années 90 par Guido van Rossum \cite{pythonLang}. L’utilisation de librairies d’optimisations tel que SciPy, Numpy, Pulp est primordiale afin d’être en mesure d’accomplir ses tâches d’optimisations, cependant nous devons faire davantage d’analyse sur le sujet afin de trouver toutes les librairies qui nous seront utiles.  Les avantages d’utiliser le python dans ce contexte sont qu’une vaste quantité de librairies d'optimisation, accompagnées de beaucoup de documentations liées à celle-ci sont disponibles, que plusieurs framework web sont compatibles et qu'il est relativement simple d’utilisation. Cependant, du côté des désavantages, le fait d'être un langage interprété fait en sorte qu'il est relativement lent comparativement au C (par contre, à l'aide de la libraire numba, cet écart peut s'amoindrir) et le fait d'être dynamiquement typé peut mener à certaines erreurs avec l'utilisation de solveurs externes.
 \\
 \\
Le R possède les mêmes caractéristiques fondamentales que le Python, soit d’être un langage interprété, orienté objet, libre de droits et dynamiquement typé. Par contre, il est spécialement destiné à la science des données, contrairement au Python qui lui est plus destiné vers une utilisation universelle. Le R a été développé dans les laboratoires de Bell par John Chambers et ses collègues \cite{rLang}. Il possède comme avantages la disponibilité de beaucoup de documentation en raison de la grande communauté d’utilisateurs, la possibilité d’intégrer d’autres langages tel le C/C++, Java et Python et l’implémentation de programmes parallèles se fait aisément. Ses inconvénients sont une courbe d’apprentissage abrupte, un temps d’exécution lent comparativement aux autres langages évalués dans cette section (voir \ref{tab:bench_table} en fin de section) et le standard de programmation se doit d’être respecté à la lettre sinon le code devient rapidement impropre.
 \\
	
Le MATLAB est aussi un langage interprété, multi paradigmes, dynamiquement typé mais il n'est pas libre de droits.  Il est nécessaire d'acheter une licence afin de pouvoir l'utiliser. Il a été créé vers la fin des années 70 par Cleve Moler \cite{matlabLang}. Ce langage possède comme avantages de détenir une importante quantité de fonctions déjà intégrées à son IDE et possède une communauté d’utilisateurs scientifique importante. Par contre, comme désavantages, il faut payer un certain montant afin d'obtenir l'IDE pour programmer dans ce langage, les fonctions sont propriétaires (nous ne pouvons pas voir comment elles fonctionnent), il est plus lent que le Python (avec Numba) et que le Julia et il est difficile de créer une application web basée sur ce langage.
 \\
	
Le Julia est, contrairement aux trois langages cités plus haut, un langage compilé, ce qui fait de lui un langage beaucoup plus rapide que ceux mentionnés précédemment. Le Julia est aussi un langage de haut niveau, libre de droits, dynamiquement typé et destiné aux calculs scientifiques. Il a été créé en 2012 par Je Bezanson, Stefan Karpinski, Viral B. Shah et Alan Edelman.  Cependant, la version 1.0 n'a vu le jour que le 8 août 2018 \cite{juliaLang}. Les avantages de son utilisation sont sa rapidité d'exécution, la disponibilité de librairies d'optimisation ainsi que la possibilité de faire des appels au C, Fortran et Python. Cependant, comme désavantages, celui-ci possède un temps de précompilation assez long, ce qui peut être handicapant lorsque le temps requis pour la compilation du code est supérieur au temps d'exécution.  Également son outil de débuggage est moins efficace que celui du Python ou du R, ses frameworks webs ne sont pas encore tout à fait au point et le fait que ce soit un langage relativement jeune fait qu'il ne possède pas autant de documentation que les autres listés dans cette section.


\begin{table}[H]
	\centering
	\selectlanguage{french}		
	\caption{Temps de calcul de plusieurs langages pour une même fonction \cite{comp_lang}}
	\vspace{0.3cm}
	\includegraphics[width=8cm]{benchmark_langages}
	\label{tab:bench_table}
\end{table}	

Le tableau \ref{tab:bench_table} permet d'observer que parmi les quatre langages amenés plus haut, le Matlab est le plus rapide, suivi par le Python (avec Numba), le Julia et le R.

\subsection{Section web}
\label{subsec:sec_web}
Pour la partie web du logiciel, il est question de Front-End et de Back-End, le premier étant le design visuel de l’application, ou interface graphique, tandis que le second servira aux calculs de données sur le serveur hôte.  Ces deux composants logiciels interagissent au moyen d’une connexion réseau TCP/IP. Donc, il sera question d'utiliser l'HTML, le CSS ainsi que le JavaScript, qui sont les standards pour le Front-End et un des langages énumérés précédemment pour le Back-End. Par la suite, l'application Back-End doit être hébergée afin de pouvoir être utilisée, soit sur l’ordinateur de l’utilisateur en connexion locale ou idéalement sur un serveur, ce qui en facilite la diffusion tout en permettant le contrôle des utilisateurs et des privilèges. C’est cette dernière option qui sera retenue car il importe que le logiciel soit facile à distribuer tout en ne nécessitant aucune installation ou configuration du côté de l’utilisateur.  Il existe aussi des services d'hébergement en ligne, cependant nous voulons avoir un contrôle absolu sur le serveur utilisé, ce qui n'est pas le cas pour un serveur nuagique. Évidemment, un serveur physique nécessite le choix d’un système d'exploitation. Il en existe plusieurs, tel que Ubuntu Server, Microsoft Windows Server, CentOS Server, etc. Une fois le système d'exploitation choisi, il ne reste qu'à le configurer et créer l'environnement de travail.